@article{Niethammer2016,
      author = "Verena Niethammer",
      title = "Indoktrination oder Innovation?: Der Unterrichtsfilm als neues Lehrmedium im Nationalsozialismus",
      journal = "Journal of Educational Media, Memory, and Society",
      year = 2016,
      publisher = "Berghahn Journals",
      address = "New York, USA",
      volume = "8",
      number = "1",
      doi = "10.3167/jemms.2016.080103",
      pages=      "30 - 60",
      url = "https://www.berghahnjournals.com/view/journals/jemms/8/1/jemms080103.xml"
}
﻿@Article{Imai2013,
author={Imai, Yasuo},
title={Ding und Medium in der Filmp{\"a}dagogik unter dem Nationalsozialismus},
journal={Zeitschrift f{\"u}r Erziehungswissenschaft},
year={2013},
month={Oct},
day={01},
volume={16},
number={2},
pages={229-251},
abstract={Ein bemerkenswertes Charakteristikum der Filmp{\"a}dagogik unter dem Nationalsozialismus besteht in ihrer gezwungenen Radikalit{\"a}t, das Medium an den Dingen verankern zu wollen. Um sich von der Propaganda abgrenzen zu k{\"o}nnen, sollte der Unterrichtsfilm Sachlichkeit bewahren, die sich letztlich auf die Dinge zur{\"u}ckgreifen lie{\ss}e. Diese Forderung lief zum gro{\ss}en Teil darauf hinaus, die NS-Ideologie durch eine angeblich dinghafte Sachlichkeit des Unterrichtsfilms zu untermauern. Mit Hilfe der Erkenntnis {\"u}ber die mediale Durchdringung der Dinge {\"o}ffnete sich aber ein M{\"o}glichkeitsraum, eine kritische Perspektive zu entwickeln, die sich nicht einfach in einer Komplementarit{\"a}t zur herrschenden Ideologie aufl{\"o}st. Die innere Struktur dieses M{\"o}glichkeitsraums wird u. a. anhand der filmp{\"a}dagogischen Reflexion und Praxis bei Friedrich Copei und Adolf Reichwein untersucht.},
issn={1862-5215},
doi={10.1007/s11618-013-0416-y},
url={https://doi.org/10.1007/s11618-013-0416-y}
}
﻿@Article{Vaupel2018,
author={Vaupel, Elisabeth
and Prei{\ss}, Florian},
title={Kinder, sammelt Knochen!},
journal={NTM Zeitschrift f{\"u}r Geschichte der Wissenschaften, Technik und Medizin},
year={2018},
month={Jun},
day={01},
volume={26},
number={2},
pages={151-183},
abstract={Knochen waren im 19. und fr{\"u}hen 20. Jahrhundert ein unverzichtbarer, gr{\"o}{\ss}tenteils importabh{\"a}ngiger Rohstoff der chemischen Industrie, die daraus D{\"u}ngemittel, Tierfutter, Leim, Gelatine, Seife und andere Produkte herstellte. Das Thema Knochenverwertung wurde im Schulunterricht der NS-Zeit genutzt, um Jugendlichen die Relevanz des Vierjahresplans und der deutschen Autarkiepolitik zu verdeutlichen und sie zu motivieren, sich im Rahmen der Altstoffsammlungen an der heimischen Erfassung dieses Rohmaterials zu beteiligen. Diverse NS-Instanzen hatten ein differenziertes Spektrum von Lehrmitteln erarbeitet, um die Behandlung dieses Themas in der Schule zu unterst{\"u}tzen. Der Artikel untersucht, welche Botschaften diese damals hochmodernen Unterrichtsmedien vermittelten und zeigt, wie auch weniger ideologieanf{\"a}llig scheinende F{\"a}cher, etwa der Chemieunterricht, politisch instrumentalisiert wurden.},
issn={1420-9144},
doi={10.1007/s00048-018-0194-y},
url={https://doi.org/10.1007/s00048-018-0194-y}
}
@misc{Janker1936,
	title = {Röntgenfilm {I} – {Das} {Verdauungssystem}},
	url = {https://vimeo.com/4567689},
	language = {de},
	urldate = {2021-06-01},
	publisher = {Reichsstelle für den Unterrichtsfilm},
	author = {Janker, Robert},
	year = {1936},
}
@misc{Lieberenz1941,
	title = {Urwaldzwerge in {Zentralafrika}},
	url = {https://vimeo.com/4803893},
	language = {de},
	urldate = {2021-06-01},
	publisher = {Reichsanstalt für Film und Bild in Wissenschaft und Unterricht},
	author = {Lieberenz, Paul},
	year = {1941},
}
@book{Spannaus1949,
	address = {Bonn},
	series = {Beiheft des {Instituts} für {Film} und {Bild} in {Wissenschaft} und {Unterricht}},
	title = {Urwaldzwerge in {Zentralafrika}},
	url = {http://www.fleischarchive.org/heftchen/Urwaldzwerge.zip},
	number = {F 261},
	urldate = {2021-06-01},
	publisher = {Ferd. Dümmlers Verlag},
	author = {Spannaus, Günther},
	year = {1949},
}
@misc{Bauernhof1938,
	title = {Morgen auf einem {Schwarzwälder} {Bauernhof}},
	url = {https://vimeo.com/6231855},
	language = {de},
	publisher = {Reichsstelle für den Unterrichtsfilm},
	urldate = {2021-06-01},
	year = {1938},
}
@book{Annegarn-Glaess2020,
	address = {Bad Heilbrunn},
	series = {Beiträge zur historischen und systematischen {Schulbuch}- und {Bildungsmedienforschung}},
	title = {Neue {Bildungsmedien} revisited: zur {Einfu}̈hrung des {Lehrfilms} in der {Zwischenkriegszeit}},
	isbn = {9783781523890},
	shorttitle = {Neue {Bildungsmedien} revisited},
	publisher = {Verlag Julius Klinkhardt},
	author = {Annegarn-Gläss, Michael},
	year = {2020},
}
